\section{Models}

\begin{frame}{Models}
    \begin{filetree}
        \begin{folder}<open@1>{CodeIgniter root}
            \begin{folder}<open@1>{application}
                \begin{folder}{controllers}
                    \file{Welcome.php}
                    \file{\ldots}
                \end{folder}
                \begin{folder}<open@1|emph@1>{models}
                    \file{\ldots}
                    \file{\ldots}
                \end{folder}
                \begin{folder}{views}
                    \file{welcome\_message.php}
                    \file{\ldots}
                \end{folder}
                \begin{folder}{config}
                    \file{config.php}
                    \file{autoload.php}
                    \file{database.php}
                    \file{\ldots}
                \end{folder}
                \begin{folder}{logs}
                    \file{\ldots}
                    \file{\ldots}
                \end{folder}
            \end{folder}
            \begin{folder}{system}
                \file{\ldots}
                \file{\ldots}
            \end{folder}
            \begin{folder}{user\_guide}
            \end{folder}
            \file{index.php}
        \end{folder}
    \end{filetree}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Voorbeeld}
    %\printcode{code/model-example.tex}
    \begin{codeblock}{application/models/Winkelmodel.php:}
        \begin{pygmented}{php}{-O linenos -F gobble:n=12}
            <?php
                class Winkelmodel extends CI_Model {
                    function getAanbiedingen() {
                        // haal data uit database
                        ...
                        return $aanbiedingen;
                    }
                    ...
                    ...
                }
            ?> $endfix
        \end{pygmented}
    \end{codeblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Een model laden}

    \begin{codeblock}{Handmatig: in je controller:}
        %\printcode{code/load-model-manual.tex}
        \begin{pygmented}{php}{-O startinline -F gobble:n=12}
            $this->load->model('winkelmodel');$endfix
        \end{pygmented}
    \end{codeblock}
    \pause
    \begin{codeblock}{Automatisch: application/config/autoload.php:}
        %\printcode{code/load-model-auto.tex}
        \begin{pygmented}{php}{-O startinline -F gobble:n=12}
            $autoload['model'] = array('winkelmodel',...);$endfix
        \end{pygmented}
    \end{codeblock}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Een model gebruiken}
    Als een model eenmaal geladen is kun je hem overal gebruiken:
    \begin{codeblock}{Een model gebruiken:}
        %\printcode{code/modelusage.tex}
        \begin{pygmented}{php}{-O startinline -F gobble:n=12}
            $this->winkelmodel->getAanbiedingen(); $endfix
        \end{pygmented}
    \end{codeblock}


\end{frame}

\begin{frame}{Database Class en Active Record}
    \begin{description}[<+->]
        \item[Database Class] een klasse die abstraheert over DBMS en query resultaten.
        \item[Active Record] onderdeel van de Database Class dat je kunt gebruiken om queries makkelijker en veiliger op te stellen. 
    \end{description}
\end{frame}

% \begin{frame}[fragile]{Database Class: Setup (normaal gesproken)}
%     %\only<1>{
%     % \begin{block}{Normaal:}
%     %     \begin{itemize}
%     %         \item Stel het type (mysql,postgres,...) en de parameters in via \texttt{application/config/database.php}
%     %         \item Laad de database met \hspace*{-1ex}\printcode{code/loaddb.tex} of via \texttt{application/config/autoload.php}
%     %     \end{itemize} 
%     % \end{block}
%     \begin{codeblock}{application/config/database.php:}
%         \begin{pygmented}{php}{-O startinline -F gobble:n=12}
%             $db['default']['username'] = 'root';
%             $db['default']['password'] = 'supergeheim';
%             $db['default']['database'] = 'winkeldb';
%             $db['archive']['dbdriver'] = 'mysql';
%         \end{pygmented}
%     \end{codeblock}

%     \pause

%     \begin{codeblock}{application/config/autoload.php:}
%         \begin{pygmented}{php}{-O startinline -F gobble:n=12}
%             $autoload['libraries'] = array('database',...); $endfix
%         \end{pygmented}
%     \end{codeblock}

%     %}
%     %\pause
%     %\only<2->{
    
% \end{frame}



\begin{frame}[fragile]{Database Class: connecting to database}
    \begin{codeblock}{configuratie: application/config/database.php:}
        \begin{pygmented}{php}{-O startinline -F gobble:n=12}
            $db['default'] = array(
              'dsn' => 'sqlite:/home/students/1234567/www/db/shop.sqlite',
              'hostname' => '',
              'username' => '',
              'password' => '',
              'dbdriver' => 'pdo',
              ...
              ...$endfix
       \end{pygmented}
    \end{codeblock}

    % \begin{itemize}
    %     \item zet de file permissies goed:
    % \end{itemize}
    % \vspace*{-3mm}
    % \begin{codeblock}{fix permissions}
    %     \begin{pygmented}{bash}{-F gobble:n=12}
    %         -bash-3.2$ chmod -R +rw www/db/ $endfix
    %     \end{pygmented}
    % \end{codeblock}
%     \end{block}
%     %}
%     \pause
%     \begin{block}{Note:\textcolor{myblue!75!black}{\ref{bkp:perms}}}\label{src:bkp:perms}
%         De sqlite database en de map waar die in staat moeten schrijfbaar zijn door de apache user! 
%     \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Let op: schrijfrechten}

    \begin{block}{Note:}
        De sqlite database \emph{en de map waar die in staat} moeten schrijfbaar zijn door de apache user! 
    \end{block}

    \pause

    {\setbeamercolor{block code body}{bg=black,fg=green}
        \begin{codeblock}{Op de shell server:}
            \begin{Verbatim}[formatcom=\color{green},gobble=2]
    -bash-3.2$ mkdir db
    -bash-3.2$ touch db/database.sqlite
    -bash-3.2$ chmod -R o+rw db
            \end{Verbatim}
    \end{codeblock}}

    \pause

    \begin{block}{In Filezilla:}
        \centering
        \includegraphics[clip=true,trim=0 40mm 0 35mm]{img/filezilla.png}
    \end{block}
    

\end{frame}



\begin{frame}[fragile]{Active Record: Voorbeeld}
    %\pause
    %\printcode{code/ar-example.tex}
    \begin{codeblock}{Active Record:}
        \begin{pygmented}{php}{-O startinline -F gobble:n=12}
            $this->db->select('naam');
            $this->db->select('prijs');
            $this->db->from('spullen');
            $this->db->where('naam',$naam);
            $query = $this->db->get(); 
            return $query->row(); $endfix
        \end{pygmented}
    \end{codeblock}
    \pause
    \input{monokaibright.tex}
    \begin{block}{Voordelen:}
        \begin{itemize}[<+->]
            \item leesbare query code
            \item user input wordt automatisch correct ge-escaped
            \item volgorde niet belangrijk tot de eerstvolgende \inlinepygment{php}{get()/insert()/update()/delete()}
        \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

% \begin{frame}[fragile]{Active Record}
%     \begin{codeblock}{Voorbeelden van where:}
%         \begin{pygmented}{php}{-O startinline -F gobble:n=12}
%             $this->db->where('field',$value);
%             $this->db->where('field !=',$value);
%             $this->db->where('field <=',$value);
%             $this->db->where(
%                 array(
%                     'field1'=>$value1,
%                     'field2'=>$value2
%                 )
%             );$endfix
%         \end{pygmented}
%     \end{codeblock}

% \end{frame}

% \begin{frame}[fragile]{Een greep uit de mogelijkheden}
%     %\begin{columns}
%         %\column{0.5\textwidth}
%         \footnotesize
%         \begin{codeblock}{Mogelijkheden:}
%             \begin{pygmented}{php}{-O startinline -F gobble:n=16}
%                 $this->db->where(...);
%                 $this->db->or_where(...);
%                 $this->db->where_in(...);
%                 $this->db->like(...);
%                 ...
%                 $this->db->join(...);
%                 ...
%                 $this->db->select_max(...);
%                 $this->db->select_sum(...);
%                 $this->db->group_by(...);
%                 ...
%                 $this->db->having(...);
%                 $this->db->order_by(...);
%                 $this->db->limit(...);
%                 ...
%                 $this->db->insert(...);
%                 $this->db->delete(...);
%                 $this->db->update(...);
%             \end{pygmented}
%         \end{codeblock}
%         % \begin{spacing}{0.8}
%         %     %\begin{itemize}\addtolength{\itemsep}{-0.3\baselineskip}
%         %     \texttt{\small\PY{n+nv}{\PYZdl{}this}\PY{o}{-\PYZgt{}}\PY{n+na}{db}\PY{o}{-\PYZgt{}}\PY{n+na}{where}\PY{p}{(...);}}\\
%         %     \texttt{\small\PY{n+nv}{\PYZdl{}this}\PY{o}{-\PYZgt{}}\PY{n+na}{db}\PY{o}{-\PYZgt{}}\PY{n+na}{or\PYZus{}where}\PY{p}{(...);}}\\
%         %     \texttt{\small\PY{n+nv}{\PYZdl{}this}\PY{o}{-\PYZgt{}}\PY{n+na}{db}\PY{o}{-\PYZgt{}}\PY{n+na}{where\PYZus{}in}\PY{p}{(...);}}\\
%         %     \texttt{\small\PY{n+nv}{\PYZdl{}this}\PY{o}{-\PYZgt{}}\PY{n+na}{db}\PY{o}{-\PYZgt{}}\PY{n+na}{like}\PY{p}{(...);}}\\
%         %     \texttt{\small\PY{o}{...}}\\
%         %     \texttt{\small\PY{n+nv}{\PYZdl{}this}\PY{o}{-\PYZgt{}}\PY{n+na}{db}\PY{o}{-\PYZgt{}}\PY{n+na}{join}\PY{p}{(...);}}\\
%         %     \texttt{\small\PY{o}{...}}\\
%         %     \texttt{\small\PY{n+nv}{\PYZdl{}this}\PY{o}{-\PYZgt{}}\PY{n+na}{db}\PY{o}{-\PYZgt{}}\PY{n+na}{select\PYZus{}max}\PY{p}{(...);}}\\
%         %     \texttt{\small\PY{n+nv}{\PYZdl{}this}\PY{o}{-\PYZgt{}}\PY{n+na}{db}\PY{o}{-\PYZgt{}}\PY{n+na}{select\PYZus{}sum}\PY{p}{(...);}}\\
%         %     \texttt{\small\PY{n+nv}{\PYZdl{}this}\PY{o}{-\PYZgt{}}\PY{n+na}{db}\PY{o}{-\PYZgt{}}\PY{n+na}{group\PYZus{}by}\PY{p}{(...);}}\\
%         %     \texttt{\small\PY{o}{...}}\\
%         %     \texttt{\small\PY{n+nv}{\PYZdl{}this}\PY{o}{-\PYZgt{}}\PY{n+na}{db}\PY{o}{-\PYZgt{}}\PY{n+na}{having}\PY{p}{(...);}}\\
%         %     \texttt{\small\PY{n+nv}{\PYZdl{}this}\PY{o}{-\PYZgt{}}\PY{n+na}{db}\PY{o}{-\PYZgt{}}\PY{n+na}{order\PYZus{}by}\PY{p}{(...);}}\\
%         %     \texttt{\small\PY{n+nv}{\PYZdl{}this}\PY{o}{-\PYZgt{}}\PY{n+na}{db}\PY{o}{-\PYZgt{}}\PY{n+na}{limit}\PY{p}{(...);}}\\
%         %     \texttt{\small\PY{o}{...}}\\
%         %     \texttt{\small\PY{n+nv}{\PYZdl{}this}\PY{o}{-\PYZgt{}}\PY{n+na}{db}\PY{o}{-\PYZgt{}}\PY{n+na}{insert}\PY{p}{(...);}}\\
%         %     \texttt{\small\PY{n+nv}{\PYZdl{}this}\PY{o}{-\PYZgt{}}\PY{n+na}{db}\PY{o}{-\PYZgt{}}\PY{n+na}{delete}\PY{p}{(...);}}\\
%         %     \texttt{\small\PY{n+nv}{\PYZdl{}this}\PY{o}{-\PYZgt{}}\PY{n+na}{db}\PY{o}{-\PYZgt{}}\PY{n+na}{update}\PY{p}{(...);}}\\
%         %     %\end{itemize}
%         % \end{spacing}
%         %\column{0.35\textwidth}
%         %\pause
%         %\begin{block}{Tip:}
%         %    lees de user\_guide!!
%         %\end{block}
%     %\end{columns}
% \end{frame}




\begin{frame}[t,fragile]{Database Class: Voorbeeld}
	\vspace*{-3mm}
    \begin{codeblock}{na een query als deze:}
    %\printcode{code/query-plain.tex}
        \begin{pygmented}{php}{-O startinline -F gobble:n=12}
            $query = $this->db->get();
        \end{pygmented}
    \end{codeblock}
    \vspace*{-3mm}
    \begin{columns}[t]
    \column{0.5\textwidth}
    
    \pause
    %\only<2->{%
    % \makeatletter
    % \expandafter\def\csname PY@tok@na\endcsname{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.65,0.18,0.89}{##1}}}
    % \makeatother
    \input{monokaibright.tex}
    Kun je:
    \begin{itemize}[<+->]
        % \item[] \texttt{\small\PY{n+nv}{\PYZdl{}query}\PY{o}{-\PYZgt{}}\PY{n+na}{result}\PY{p}{()}}\\
        % \item[] \texttt{\small\PY{n+nv}{\PYZdl{}query}\PY{o}{-\PYZgt{}}\PY{n+na}{result\PYZus{}array}\PY{p}{()}}\\
        % \item[] \texttt{\small\PY{n+nv}{\PYZdl{}query}\PY{o}{-\PYZgt{}}\PY{n+na}{row}\PY{p}{()}}\\
        % \item[] \texttt{\small\PY{n+nv}{\PYZdl{}query}\PY{o}{-\PYZgt{}}\PY{n+na}{row\PYZus{}array}\PY{p}{()}}
        \item \inlinepygment{php}{$query->result()$endfix}
        \item \inlinepygment{php}{$query->result_array()$endfix}
        \item \inlinepygment{php}{$query->row()$endfix}
        \item \inlinepygment{php}{$query->row_array()$endfix}
    \end{itemize}
    %}

    \column{0.45\textwidth}
    \begin{block}<only@2>{Resultaat:}
        \begin{Verbatim}[gobble=2]
 			Array
 			(
 			  [0] => stdClass Object
 			    (
 			      [field1] => value1
 			      [field2] => value2
 			    )
 			  [1] => stdClass Object
 			  (
 			    ...
 			  )
 			)
        \end{Verbatim}
    \end{block}
    \begin{block}<only@3>{Resultaat:}
        \begin{Verbatim}[gobble=2]
 			Array
 			(
 			  [0] => Array
 			    (
 			      [field1] => value1
 			      [field2] => value2
 			    )
 			  [1] => Array
 			  (
 			    ...
 			  )
 			)
        \end{Verbatim}
    \end{block}
    \begin{block}<only@4>{Resultaat:}
        \begin{Verbatim}[gobble=2]
 			stdClass Object
 			(
 			  [field1] => value1
 			  [field2] => value2
 			)
        \end{Verbatim}
    \end{block}
    \begin{block}<only@5>{Resultaat:}
        \begin{Verbatim}[gobble=2]
 			Array
 			(
 			  [field1] => value1
 			  [field2] => value2
 			)
        \end{Verbatim}
    \end{block}
    \end{columns}
    
\end{frame}

% \begin{frame}[fragile]{Functies van query objecten}
% 	\begin{codeblock}<only@1>{Resultaten ophalen:}
%         \begin{pygmented}{php}{-O startinline -F gobble:n=12}
%             $query->result();$endfix
%             $query->result_array();$endfix
%             $query->row();$endfix
%             $query->row_array();$endfix
%             $query->num_rows();$endfix
%         \end{pygmented}
%     \end{codeblock}
%     \begin{codeblock}<only@2->{Resultaten ophalen:}
%         \begin{pygmented}{php}{-O startinline -F gobble:n=12}
%             $query->result('Classname');$endfix
%             $query->result_array();$endfix
%             $query->row(5);$endfix
%             $query->row_array();$endfix
%             $query->num_rows();$endfix
%         \end{pygmented}
%     \end{codeblock}

%     % \begin{codeblock}<only@3>{Iteratieve resultaten:}
%     %     \begin{pygmented}{php}{-O startinline -F gobble:n=12}
%     %         $query->next_row();$endfix
%     %         $query->previous_row();$endfix
%     %     \end{pygmented}
%     % \end{codeblock}
%     % \begin{codeblock}<only@-2,4-|uncover@4->{Iteratieve resultaten:}
%     %     \begin{pygmented}{php}{-O startinline -F gobble:n=12}
%     %         $query->next_row('array');$endfix
%     %         $query->previous_row('array');$endfix
%     %     \end{pygmented}
%     % \end{codeblock}


%     % \begin{codeblock}<5->{Feedback van de database class:}
%     %     \begin{pygmented}{php}{-O startinline -F gobble:n=12}
%     %         $this->db->insert_id();$endfix
%     %         $this->db->affected_rows();$endfix
%     %         $this->db->last_query();$endfix
%     %     \end{pygmented}
%     % \end{codeblock}

    
% \end{frame}
